\startcomponent ctx-enlaces
\product ppchtextut


\startchapter[title={Enlaces}]

  \startsection[title=Enlaces sencillos y dobles]
    
    Empezaremos con ejemplos en los que \type{S} significa enlace sencillo y
    \type{D} enlace doble.

    En nuestro primer ejemplo representaremos cuatro plantillas en los que
    se representan enlaces sencillos y dobles, tanto en el anillo, como en
    los radicales. De paso, iremos recordando conceptos estudiados en el capítulo
    anterior:
    
    % El comando comentado numera la fórmula para poderla referenciar más tarde
    %\placeformula
    \startformula
      \startlinealignment[n=4, number=no, align={middle,middle,middle,middle}]
        % Columna 1: Estructura 1
        \NC
        \startchemical[frame=off,left=1800,width=3600,top=1900,bottom=2200]
          \chemical[SIX,B,R]
          \bottext{[SIX,B,R]}
        \stopchemical
        % Columna 2: Estructura 2
        \NC
     \startchemical[frame=off,left=1800,width=3600,top=1900,bottom=2200]          
          \chemical[SIX,SB,SR]
          \bottext{[SIX,SB,SR]}
        \stopchemical
        % Columna 5: Estructura 3
        \NC
     \startchemical[frame=off,left=2500,width=5000,top=1900,bottom=2200]          
          \chemical[SIX,SB135,DB246,SR]
          \bottext{[SIX,SB135,DB246,SR]}
        \stopchemical
        \NC
     \startchemical[frame=off,left=2500,width=5000,top=1900,bottom=2200]          
          \chemical[SIX,SB1356,DB24,DR6,SR1..5]
          \bottext{[SIX,SB1356,DB24,DR6,SR1..5]}
        \stopchemical
        \NR
      \stoplinealignment 
    \stopformula

    \startitemize[n, packed, joinedup]
    \item La primera fórmula empezando por la izquierda muestra una estructura
      hexagonal [\type{SIX}], con todos los enlaces de vértice a vértice con
      [\type{B}].
      Los radicales son enlaces sencillos que salen de los vértices y no están
      acortados ni al principio ni al final, y se representan con el código
      [\type{R}], de manera que nos se pueden insertar átomos ni en el anillo
      ni al final del radical.
    \item En segundo lugar tenemos la misma situación de enlaces simples, pero ahora
      se deja espacio tanto para los átomos de la estructura hexagonal, como para
      los que se enlazan a ellos. Esto se consigue acortando el principio y final de
      los enlaces entre los vertices mediante \type{SB}, y acortando también el
      principio y el final de los radicales con \type{SR}.
    \item En tercer lugar se deja también espacio para todos los átomos, tanto de la
      estructura hexagonal, como para los que se enlazan a ellos. La diferencia es
      que ahora hay enlaces sencillos y dobles. Los enlaces sencillos en la
      estructura se forman con \type{SB}, como en el ejemplo anterior, y los
      enlaces dobles con \type{DB}. Los enlaces sencillos en la estructura se
      encuentran entre los átomos 12, 34 y 56; así al código se le añaden los
      primeros números \type{SB135}. Los enlaces dobles en la estructura
      se encuentran entre los átomos 23, 45 y 61; esto se expresa como \type{DB246}.
      Todos los radicales se representan con \type{SR} para dejar espacio, tanto a
      los átomos de la estructura, como para los que se enlazan a ellos.
    \item En último lugar, seguimos dejando espacio para todos los átomos, tenemos
      también enlaces sencillos y dobles en la estructura, aunque ahora hay cuatro
      enlaces sencillos entre los átomos 12, 34, 56 y 61, mediante \type{SB1356}
      y dos enlaces dobles entre los átomos 23 y 45, con \type{DB24}. La diferencia
      está en que ahora hay un radical con enlace doble en el átomo 6, que se
      especifica mediante \type{DR6} y cinco enlaces sencillos en el resto de
      átomos, \type{SR1..5}, donde los dos puntos indican 12345, sin comas entre
      los números.
    \stopitemize

    \startsubsection[title=Ejemplos]

    % Definimos una estructura que alinee los centros
    \startlinealignment[left]
      \framed[frame=off,location=middle]{
        \startchemical[frame=off,left=1800,width=3600,top=1900,bottom=2200]
          \chemical[SIX,B,R]
        \stopchemical
      }
      \hskip 0.5em % Espacio entre fórmula y código
      \framed[frame=off,location=middle,align=right]{
        \startppchtexcode
          \chemical[SIX,B,R]
        \stopppchtexcode
      }
    \stoplinealignment

    \stopsubsection
    
  \stopsection

  
  \startsection[title=Enlaces sencillos orientados en el espacio]
    Empezaremos con enlaces sencillos pero que indican una orientación en el
    espacio cuando interesa esta.

    El siguiente ejemplo sirve como modelo utilizando la estructura [\type{ONE}].

    \startformula
      \startlinealignment[n=2, align={middle,middle}]
        % Columna 1: Estructura 1
        \NC
        \startchemical[frame=off, left=4000,width=8000,bottom=1600]
          \chemical[ONE,Z0,BB2,SD1,SR47,RZ1247][C,H,H,H,H]
          \bottext{[ONE,Z0,BB2,SD1,SR47,RZ1247][C,H,H,H,H]}
        \stopchemical
        % Columna 2: Estructura 2
        \NC
        \startchemical[frame=off, left=4000,width=8000,bottom=1600]
          \chemical[ONE,Z0=C,BB2,BD1,SR47,RZ1247][H,H,H,H]
          \bottext{\tfc[ONE,Z0=C,BB2,BD1,SR47,RZ1247][H,H,H,H]}
        \stopchemical
        \NR
      \stoplinealignment
    \stopformula

    \startitemize[n,packed,joinedup]
    \item En el primer ejemplo vemos una forma de representar espacialment la
      molécula de metano. Recordemos que [\type{Z0}] representa al átomo
      central, que se puede situar tanto en la lista de átomos como acompañando a
      \type{Z0}. En el código de la izquierda se sitúa en la lista de átomos, en
      cuyo caso debe estar obligatoriamente en primer lugar; en nuestro ejemplo es el
      átomo de carbono.
      Se especifican cuatro radicales como enlaces sencillos.
      Utilizaremos tres tipos diferentes para indicar la orientación espacial.
      Todos se acortan al principio y al final para dejar espacio a los átomos que
      se enlazan:
      \startitemize[packed,joinedup]
      \item Los enlaces normales que se supone que están en el plano del papel
        se reprentan como enlaces simples normales con [\type{SR}].
      \item El enlace sencillo, en negrita, que sale hacia nosotros (hacia fuera de
        la imagen), se representa mediante el código [\type{BB}].
      \item El enlace sencillo en trazos discontinuos que se esconde dentro de la
        imagen, alejándose de nosotros, se representa mediante el código [\type{SD}].
      \stopitemize      

      Por último, el código \type{ZR} sirve para indicar la orientación de los átomos
      que se unen, y sus posiciones deben relacionarse con la de los enlaces.
      La numeración debe ser 1, 2, 4 y 7, que la relacionamos con los puntos
      cardinales:
      \startitemize[packed,joinedup]
      \item {\bf 1}: Es el enlace y/o átomo que se encuentra a la derecha
        (\type{E}, \quotation{este}).
      \item {\bf 2}: El que le sigue en sentido horario
        (\type{SE}, \quotation{sureste}).
      \item {\bf 4}: El que seguiría al 3 (\type{SO}, \quotation{suroeste}).
      \item {\bf 7}: El que se encuentra arriba (\type{N}, \quotation{N}).
      \stopitemize
    \item En el segundo ejemplo encontramos dos cambios:
      \startitemize[packed,joinedup]
      \item Hemos sacado el carbono de la lista de átomos, asociándolo directamente a
        [\type{Z0}], mediante el código [\type{Z0=C}], lo que parece más intuitivo.
      \item Por otro lado, el enlace sencillo que se aleja de nosotros hacia
        dentro del papel se representa, también de manera más intuitiva como
        [\type{BD}].
      \stopitemize
    \stopitemize

%    \startchemical
%      \chemical[SIX,B,ZN] [C,C,C,C,C,C]
%    \stopchemical
%
%    \startchemical
%      \chemical[SIX,B,ZT] [1,2,3,4,5,6]
%    \stopchemical
    
    \startppchtexcode
      \chemical[FIVE,B,R,RZ]
    \stopppchtexcode
    
  \stopsection
  
      
\stopchapter
\stopcomponent



  

%%% Local Variables:
%%% coding: utf-8
%%% mode: context
%%% ConTeXt-Mark-version: "IV"
%%% TeX-engine: default
%%% TeX-master: "../ctx-ppchtextut.tex"
%%% End:
